首宗挑戰丁屋政策司法覆核開審 李柱銘：丁屋政策歧視大部份香港人

香港首宗挑戰丁屋政策的司法覆核官司開審。代表申請人的資深大律師李柱銘質疑，丁屋政策違憲，歧視大部分港人，更歧視女性原居民所以違憲。

這宗司法覆核申請人，是有「長洲覆核王」之稱的郭卓堅和社工呂智恆，答辯的是地政總署署長，鄉議局則被列為利害關係方。代表兩名申請人的李柱銘陳辭時指，丁屋政策歧視大部分港人，亦是性別歧視，雖然鄉議局認成《基本法》第40條保護原居民合法傳統權益，但條例實際上無具體提及「丁屋」，或指名女性原居民無丁權，反駁丁權並非新界原居民的「合法傳統權益」，香港政府無責任保留這權利；而《基本法》第25條亦規定法律面前人人平等，任何人不應有優待。

鄉議局主席劉業強、副主席林偉強、張學明等今日有到庭旁聽，劉業強見記者時表示，界鄉議局和80萬名新界和海外原居民都非常關注案件，他們堅信丁權受《基本法》保護，現階段不評估訴訟結果，但會抱積極樂觀的態度面對。